---
title: <题解> P1397 [NOI2013]矩阵游戏
date: 2019-11-08 19:07:41
tags:
    - OI
    - 题解
categories:
    - OI
    - 题解
---
[P1397 [NOI2013]矩阵游戏](https://www.luogu.com.cn/problem/P1397)

很毒，很喜欢。

贡献一发数学解。

先看第一个递推式 $f[i][j] = a*f[i][j - 1] + b$，
用高一知识解出第一个通项公式。

设 $f[i][j] + \lambda = a*(f[i][j - 1] + \lambda ) $ 

展开，移项 

$f[i][j] = a * f[i][j - 1] + (a - 1) * \lambda $ 

得 $b = (a-1)* \lambda $ 即

$$ \lambda = \frac{b}{a - 1} $$

同时得到一行的通项公式 

$f[i][j] = a^{j - 1} * ( f[i][1] + \lambda ) - \lambda $

所以 $f[i][m] = a^{m-1} * (f[i][1] + \lambda) - \lambda$

再看第二个递推式，解出列之间的通项公式。~~事情开始变得棘手起来~~。

$ f[i][1] = c * f[i - 1][m] + d $

代入解出的 $f[i-1][m]$，得

$ f[i][1] = c* [ \  a^{m-1} * (f[i -1 ][1] + \lambda) - \lambda \ ] + d$

展开

$ f[i][1] = c * a^{m - 1}*f[i -1 ][1] + c * a ^{m -1}* \lambda - c * \lambda + d$

设 $f[i][1] + \mu = c * a^{m - 1}*(f[i - 1][1] + \mu)$

展开，移项

$f[i][1] = c * a^{m - 1}*f[i - 1][1] + (c * a^{m - 1} - 1) * \mu$

得

$$ \mu = \frac{c * a ^{m -1}* \lambda - c * \lambda + d}{c * a ^{m -1} - 1}$$

同时得到一列的通项公式

$f[i][1] = (c * a ^ {m - 1})^{i - 1} * (f[1][1] + \mu) - \mu $

所以 $f[n][1] = (c * a ^{m - 1}) ^ {n -1}*(f[1][1] + \mu ) - \mu $

最后和上面行间的通项公式结合


$f[n][m] = a^{m - 1}*(f[n][1] +\lambda) - \lambda $

得到最终需要的式子

$f[n][m] = a ^ {m - 1} * [ \ (c * a ^ {m - 1}) ^ {n - 1} * (f[1][1] + \mu) - \mu + \lambda ] - \lambda $

展开

$$ f[n][m] = a ^ {n(m-1)}  c^{n - 1} * f[1][1] + a ^ {n(m-1)}  c^{n - 1}  \mu  - a ^ {m - 1}  \mu + a ^ {m - 1}  \lambda- \lambda$$

~~然后就可以快乐的AC了~~

接着遇到第二个问题，数据范围实在是太大了，怎么办？

~~好像有一个叫欧拉的小哥哥可以帮忙~~

有 $ a ^ b \equiv a ^ {b \ mod \ \varphi(p)} (mod \ p) $

通过这个公式，可以在读入 $n,m$ 的时候一边读一边模，这样可以缩小数据范围，一个是能成功读进来，另一个是能减少程序运行时间。

所以我们用拓展欧拉定理处理通项中的幂，就可以实现数学解了。

特判很烦，要有耐心。

```cpp

#include <bits/stdc++.h>
#define int long long
using namespace std;
const int p = 1e9 + 7;

int power(int a, int b, int mod) {
	int res = 1;
	for (; b; b >>= 1, a = a * a % mod)
		if (b & 1)
			res = res * a % mod;
	return res;
}

char n[1000007], m[1000007];
int a, b, c, d, lambda, mu;

int newn() {
	int nn = 0;
	for (int i = 0; n[i]; ++i)
		nn = nn * 10 + (n[i] - 48), nn %= (p - 1);
	return (nn - 1 + p) % p;
}

int oldn() {
	int on = 0;
	for (int i = 0; n[i]; ++i)
		on = on * 10 + (n[i] - 48), on %= p;
	return on;
}

int newm() { // 得到 m - 1
	int nm = 0;
	for (int i = 0; m[i]; ++i) 
		nm = nm * 10 + (m[i] - 48), nm %= (p - 1);
	return (nm - 1 + p) % p;
}

int oldm() {
	int om = 0;
	for (int i = 0; m[i]; ++i)
		om = om * 10 + (m[i] - 48), om %= p;
	return om;
}

int on, om;
signed main() {
	scanf("%s", n);
	scanf("%s", m);
	scanf("%lld%lld%lld%lld", &a, &b, &c, &d);
	if (a == 1) {
		if (c == 1) {
			om = oldm(), on = oldn();
			if (on == 1) {
				int f1m = 1 + (om - 1) * b % p;
				printf("%lld\n", f1m % p);
				return 0;
			}
			int fn1 = 1 + ((om - 1) * b % p + d) % p * (on - 1) % p;
			int fnm = fn1 + (om - 1) * b % p;
			printf("%lld\n", fnm % p);
			return 0;
		}
		on = oldn();
		om = oldm();
		mu = (c * (om - 1) % p * b % p + d) % p * power(c - 1, p - 2, p) % p;
		int fn1 = power(c, on - 1, p) * (1 + mu) % p - mu;
		int fnm = fn1 + (om - 1) * b % p; fnm = (fnm + p) % p;
		printf("%lld\n", fnm);
		return 0;
	}

	lambda = (b * power(a - 1, p - 2, p)) % p;
	int nm = newm();
	int nn = newn();

	if (c == 1) {
		int am_1 = power(a, nm, p);
		int am_1n_1 = power(am_1, nn, p);
		int mu = lambda + d * power(am_1 - 1, p - 2, p) % p;
		int fn1 = am_1n_1 * (1 + mu) % p- mu;
		int fnm = am_1 * (fn1 + lambda) % p - lambda;
		printf("%lld\n", fnm);
		return 0;
	}
	on = oldn();
	int am_1 = power(a, nm, p); // a ^ (m - 1)
	int cam_1 = c * am_1 % p; // c * a ^ (m - 1)
	mu = (((cam_1 * lambda % p - c * lambda % p + p) % p + d + p) % p)
	      * power((cam_1 - 1 + p) % p, p - 2, p) % p;

	int fn1 = (power(cam_1, nn, p) * (1 + mu) % p - mu + p) % p;
	int fnm = (am_1 * (fn1 + lambda) % p - lambda + p) % p;
	printf("%lld\n", fnm);
    // int ans = ((power(am_1, on, p) * power(c, nn, p) % p * (1 + mu) % p + am_1 * (lambda - mu) % p - lambda) % p + p) % p;
	
	return 0;
}


```